\documentclass[a4paper,10pt]{article}
\usepackage{cmap}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[english,russian]{babel}
\usepackage{a4wide}
\usepackage{indentfirst}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{changepage}
\usepackage{chemfig}
\usepackage[colorlinks]{hyperref}

% hyperref options
\hypersetup{linkcolor = blue}    % Цвет текста ссылок на мишени внутри документа; по умолчанию --- red.
\hypersetup{filecolor = cyan}    % Цвет текста ссылок на локальные PDF файлы; по умолчанию --- cyan.
\hypersetup{citecolor = green}   % Цвет библиографических ссылок, которые печатает команда \cite; по умолчанию --- green.
\hypersetup{urlcolor  = black}   % Цвет текста URL-ссылок; по умолчанию --- magenta.
\hypersetup{unicode   = true}

\makeatletter
\@addtoreset{section}{part}
\makeatother

\let\keyword\textsc
\newenvironment{topic}{\begin{enumerate}}{\end{enumerate}}
\newcommand{\question}[3]{\item[#1.] #2 \par \keyword{Ответ:} #3}
\newcommand{\alternative}[1]{\par \keyword{В зачёт:} #1}
\newcommand{\commentary}[1]{\par \keyword{Комментарий:} #1}
\newcommand{\criterion}[1]{\par \keyword{Зачёт} #1}
\newcommand{\topiccommentary}[1]{\begin{adjustwidth}{0.9cm}{} \vspace{-0.3em}\textbf{\hbox to 0pt{\hss{(}}#1)} \end{adjustwidth}}
\newcommand{\placeholder}{~\par~\par~}
\newcommand{\additional}{$\Im$}


\begin{document}

\begin{center}
 \Huge Своя игра
 \medskip

 \Large Темы Андрея Матвеякина
\end{center}
\bigskip


% TODO: Сделать содержание более компактным
\tableofcontents



\newpage
\part{Турнир VI (осень-2013)}

\section{-АВО-}

\begin{topic}
 \question{10}{\emph{Именно эту букву} международного фонетического алфавита можно услышать в театре после хорошего выступления.}{Браво.}
 \question{20}{Герой мультфильма «В стране невыученных уроков» попал в опасное положение из-за того, что ошибочно не причислил коров \emph{именно к этой категории.}}{Травоядные.}
 \question{30}{\emph{Именно так называется} кратковременное и непериодическое увеличение уровня монооксида дигидрогена.}{Наводнение; Паводок.}
 \question{40}{\emph{Именно так назывались} корабли экспедиции Николая Рязанского, давшие в последствии имя советскому произведению музыкального искусства.}{Юнона и Авось.}
 \question{50}{\emph{Именно это сделал} герой Джека Лондона, подбегая к волчице. И не зря: её намерения оказались вовсе не столь дружелюбными, как он надеялся.}{Навострил уши.}\commentary{Речь о романе «Белый клык».}
\end{topic}


\section{Зелёная}

\begin{topic}
 \question{10}{\emph{Именно он} сопровождал профессора Селезнёва и его дочь Алису в экспедиции, направлявшейся на поиски новых видов животных для Московского зоопарка.}{Капитан Зелёный.}
 \question{20}{\emph{Именно такую зелёную фигуру} можно увидеть на светофоре после красного X-образного сигнала.}{Стрелку вниз.}\commentary{Речь идёт о реверсивных светофорах.}
 \question{30}{Подпадающий под название темы синтетический анилиновый краситель, больше известный как антисептическое средство, \emph{официально называется именно так.}}{Бриллиантовый зелёный.}\alternative{Основной зелёный~1; № 42040; Основной ярко-зелёный; Малахитовый зелёный~Ж.; Тетраэтил-4,4-диаминотрифенилметана оксалат.}
 \question{40}{Согласно шутке \emph{этот персонаж} так и не смог выучить порядок цветов в радуге "--- не помогла проверенная годами мнемоника.}{Магистр Йода.}
 \question{50}{\emph{Именно так звали} зелёного короля в сказочной повести Александра Волкова «Семь подземных королей».}{Ментахо.}
\end{topic}


\section{Цепная тема}
\topiccommentary{Ответ на каждый следующий вопрос отличается от предыдущего добавлением, удалением или изменением одной буквы.}

\begin{topic}
 \question{10}{\emph{Именно его} предлагают получить из представителя отряда двукрылых в игре с правилами аналогичными правилам этой темы, а также в известной поговорке.}{Слон.}\commentary{Делать из мухи слона.}
 \question{20}{\emph{Именно их нападение} вынесено в заголовок не то второй, не то пятой части известной кинематографической гексалогии.}{Клон.}\commentary{Фильм «Атака клонов» является 2-м в сюжетном порядке и 5-м в порядке съёмки.}
 \question{30}{В одном из переводов художественного фильма «Назад в будущее» плохо разбирающийся в молодёжном сленге профессор Браун многократно интересовался, \emph{какое он имеет отношение к делу.} Между тем, в оригинальной английской версии Марти говорил вовсе не про него, а про температуру.}{Склон.}\commentary{Английское «Cool» в фильме было переведено как «Круто», на что Браун логично спрашивал: «А при чём здесь склон?»}
 \question{40}{Многие литературные произведения были впервые прочитаны \emph{в одном из них} задолго до появления в печати.}{Салон.}
 \question{50}{Согласно старому анекдоту одна иностранка очень обиделась, когда русский слуга подавал ей \emph{именно этот предмет.}}{Салоп.}\commentary{Произнесённую слугой фразу «ваш салоп» гостья-француженка услышала как «vache salope» "--- «распутная корова», из-за чего и возник скандал.}
\end{topic}



\newpage
\part{Турнир VII (весна-2014)}

\section{Ошибка вышла}

\begin{topic}
 \question{10}{Неизвестно, допустил ли Волан-де-Морт ошибку, совершая \emph{этот выбор,} однако именно его последующие действия привели к тому, что пророчество, которого он опасался, исполнилось.}{К кому относилось пророчество: Гарри Поттеру или Невиллу Долгопупсу?}
 \question{20}{Во время Второй мировой войны ВВС США приняли решение укрепить бомбардировщики Б-24 дополнительной броней. Была собрана статистика по числу пуль, попавших в те или иные части самолёта, и выяснилось, что попадания распределены неравномерно. Решение казалось простым и логичным: нужно защитить те части, где следов от пуль было больше. \emph{Объясните, почему военное командование,} воспользовавшись советом Абрахама Вальда \emph{в итоге приняло противоположное решение:} укреплять те части, где попаданий было меньше всего.}{На самом деле, попадания были распределены достаточно равномерно, однако вернуться на базу могли только самолёты с некритическими повреждениями. Таким образом, отсутствие следов в какой-то части означало, что она представляет особую важность и её нужно дополнительно защитить.}\commentary{Эта разновидность систематической ошибки отбора носит название систематической ошибки выжившего.}
 \question{30}{Лирический герой Высоцкого, на протяжении всей песни терпевший, как ему казалось, пытки и издевательства следователей лишь в финале осознал, что на него \emph{на самом деле завели} не протокол допроса, а \emph{это.}}{Историю болезни.}
 \question{40}{\emph{Именно этот персонаж} появился в результате неправильного перевода сообщения DOS об ошибке доступа к диску.}{Генерал Фэйлор.}\commentary{Оригинал сообщения: «General failure reading drive a:».}
 \question{50}{\emph{Именно так по полным фамилиям трёх авторов называется} широкий класс циклических кодов, применяемых для защиты информации от ошибок, отличающийся возможностью построения кода с заранее определённым минимальным кодовым расстоянием.}{Коды Боуза–Чоудхури–Хоквингема.}
\end{topic}


\newpage
\section{Палиндромы}

\begin{topic}
 \question{\additional}{\emph{Именно такой} будет ближайшая дата-палиндром формата ДД.ММ.ГГГГ.}{2 февраля 2020\,г. (02.02.2020).}
 \question{\additional}{\emph{Именно так} в азбуке Морзе выглядит международный сигнал бедствия, известный как SOS.}{3~точки "--- 3~тире "--- 3~точки, без каких-либо межбуквенных интервалов.}
 \question{10}{\emph{Именно столько} клавиш имеется на современном фортепиано.}{88.}
 \question{20}{\emph{Именно таков} код HTTP-ответа «Accepted».}{202.}
 \question{30}{\emph{Именно в этом году} родился Герних III, сын Генриха II и Екатерины Медичи, последний король Франции из династии Валуа.}{1551.}
 \question{40}{\emph{Именна так называется} натуральное число, которое не может стать палиндромом с помощью итеративного процесса «перевернуть и сложить» в десятичной системе счисления.}{Число Лишрел (англ. Lychrel number).}
 \question{50}{\emph{Именно так звучит} известный со времён Римской империи палиндром, складывающийся также в магический квадрат и повествующий о жизни сельхозработника.}{SATOR AREPO TENET OPERA ROTAS.}
\end{topic}


\section{Настольные игры}

\begin{topic}
 \question{10}{\emph{Именно в эту игру} Ноздрёв после долгих усилий всё-таки уговорил сыграть Чичикова.}{Шашки.}
 \question{20}{\emph{Именно такое максимальное количество клеток} может одновременно держать под боем шахматный ферзь.}{27.}
 \question{30}{\emph{Именно так называется} единственная покерная комбинация, которую нельзя собрать в Texas Holdem "--- популярной разновидность покера.}{Покер.}\commentary{Покер состоит из пяти карт одного достоинства, а в Texas Holdem играют одной колодой без джокеров.}
 \question{40}{\emph{Именно с такими картами} в некоторых разновидностях преферанса игрок может объявить «преферанс».}{Нужно иметь на руках 10 гарантированных взяток при игре без козыря при любых картах соперников и любом сносе.}\alternative{Тузы, короли и дамы всех мастей.}
 \question{50}{Американский изобретатель и футуролог Рэймонд Курцвейл назвал точку, в которой экспоненциальный рост некоторого фактора начинает оказывать существенное влияние на общую экономическую ситуацию, \emph{второй половиной именно этого,} отсылая нас к древней легенде, в которой правитель не смог исполнить опреметчивое обещание.}{Шахматной доски.}
\end{topic}



\newpage
\part{Турнир VIII (осень-2014)}

\section{So many dumb ways to die}

\begin{topic}
  \question{10}{\emph{Именно это} что требуется сделать для получения премии Дарвина.}{Наиболее глупым способом умереть или потерять способность иметь детей и в результате лишить себя возможности внести вклад в генофонд человечества.}\criterion{по смыслу: только «умереть или потерять возможность иметь детей» или только «лишиться возможности внести вклад в генофонд» "--- зачёт, но просто «умереть» "--- нет.}
  \question{20}{По заказу управления железнодорожными сетями города \emph{именно этой страны} был создал ролик, давший название этой теме.}{Австралия.}\commentary{Это социальная реклама, направленная на пропаганду безопасного поведения на транспорте, в которой мультяшные персонажи убивают себя невероятно идиотскими способами. Ролик известен в числе прочего тем, что был заблокирован Роскомнадзором как пропаганда самоубийства.}
  \question{30}{На получившей в интернете популярность фотографии завпечатлён плакат, агитирующий людей начать наконец проходить медицинские обследования и содержащий текст «This year thousands of men will die from stubbornness.» («В этом году тысячи людей умрут от упрямства.»). А \emph{что} приписано балончиком под текстом внизу? Зачёт по смыслу.}{«No, we won't.» («Нет, не умрём.»)}
  \question{40}{Назовите \emph{любого автора} устройства для казни, на котором оно было впервые испробовано.}{Афинский медник Перилл (или Перилай).}\commentary{Изобретатель Быка Фаларида.}
\end{topic}


\section{Blue}

\begin{topic}
  \question{10}{\emph{Он} является «братом» экранов Guru Meditation и Kernel Panic в операционных системах семейства Windows.}{Blue Screen of Death (BSoD).}
  \question{20}{\emph{Это фантастическое транспортное средство} имеет много интересных особенностей. В частности, оно не конструируется, а выращивается, устанавливает телепатическую связь с водителем и пассажирами, а изнутри оно больше, чем снаружи. Из-за сломавшейся в самом начале повествования системы маскировки оно получило своё прозвище, которое кстати тоже засчитывается.}{TARDIS.}\alternative{Blue box.}\commentary{Речь о сериале «Доктор кто». Машина времени, на которой путешествовал Доктор, когда-то могла принимать любую форму для мимикрии, но этот механизм сломался, и теперь она всегда снаружи выглядит как полицейская будка образца 1963 года.}
  \question{30}{Производством \emph{именно этого} славится французский город Ним.}{Деним.}\commentary{Традиционная ткань для джинсов.}
  \question{40}{\emph{Именно этот объект} на известной фотографии 1990 года занимает по самым точным подсчётам 0.12 пикселя.}{Земля.}\commentary{Фотография сделана первым Вояджером и носит название «Pale blue dot» («Бледно-голубая точка»).}
  \question{50}{\emph{Именно такое название} носил в английском прокате фильм «Жизнь Адели».}{«Blue Is the Warmest Colour» («Синий "--- самый теплый цвет»).}
\end{topic}


\section{Чувства}

\begin{topic}
  \question{10}{\emph{Именно с такими чувствами} возвращался с войны герой группы Чайф.}{Со сладким чувством победы, с горьким чувством вины.}
  \question{20}{Вопреки распространённому заблуждению, чувство духоты в закрытом помещении обычно вызвано не нехваткой кислорода, а \emph{им.}}{Избытком углекислого газа.}
  \question{30}{\emph{Этим устойчивым выражением} в военной среде называют способность сохранять правильное положение при равнении в строю.}{Чувство локтя.}
  \question{40}{\emph{Именно так переводится} с японского слово «умами», означающее 5-й базовый вкус, характерный для белковых веществ и создаваемый глутаматом натрия и некоторыми аминокислотами.}{Приятный вкус.}
  \question{50}{\emph{Именно эта английская поговорка} произошла от старой морской традиции вывешивать при заходе в порт флаги определённого вида в случае потери капитана или одного из офицеров.}{To feel blue.}
\end{topic}



\newpage
\part{Неотыгранные}

\section{-ИНТ- (unfinished)}

\begin{topic}
 \question{??}{<анекдот про интеграл> / <история с Сыроежкиным>}{Интеграл.}
 \question{??}{<перевод «Let's get dangerous»>}{От винта.}
 \question{??}{\placeholder}{Принтер}
 \question{??}{\placeholder}{Финт ушами}
 \question{??}{\placeholder}{Плинтус}
 \question{??}{\placeholder}{Пинта}
 \question{??}{\placeholder}{}
\end{topic}


\section{Чувства (unfinished)}

% Сначала вопросы про обычные чувства, в конце — не очень

\begin{topic}
 \question{??}{Что-нибудь про Фемиду\placeholder}{}
 \question{??}{\placeholder}{Со сладким чувством победы, с горьким чувством вины.}
 \question{??}{\placeholder}{Чувство локтя}
 \question{??}{\placeholder}{}
 \question{??}{\placeholder}{}
\end{topic}


\section{Музыкальная тема «тропы (и дороги (?))» (unfinished)}

\begin{topic}
 \question{10}{\emph{Именно этот вопрос} Трубадур задаёт сабжу.}{«Куда ты, тропинка меня привела?».}
%  \question{20--40}{Вопрос про трассу E-95. можно про то, что соединяет сегодняшная трасса E-95 или как теперь называется бывшая E-95. Правда, кажется, это всё "--- баян.}{}  % TODO: Может, выкинуть её? Ведь все ждут, скучно прямо. Или по крайней мере, придумать нетривиальный вопрос
 \question{30--40}{}{<какой-нибудь троп (литературный)>.}
 \question{??}{... Тропа, где встретишь питекантропа...}{}
 \question{??}{}{Elvenpath}
 \question{??}{\placeholder}{}
 \question{??}{\placeholder}{}
 \question{??}{\placeholder}{}
\end{topic}


\section{Закончите высказывание}
\topiccommentary{Вы должны закончить пословицу, афоризм или цитату. Зачёт по смыслу.}

\begin{topic}
 \question{??}{Если вы самый умный человек в комнате,~...}{...~то вы не в той комнате, где должны находиться.}
 \question{??}{}{}
 \question{??}{}{}
 \question{??}{}{}
 \question{??}{}{}
\end{topic}


\newpage
\section{Идеи тем}

\begin{itemize}
 \item http://habrahabr.ru/post/178155/ и http://habrahabr.ru/post/194362/
 \item Тема про метро
 \item «Оксюмороны»
 \item «Верны традициям»: вопросы вида «Именно с такого-то года не менялось X»
 \item Угадай мелодия по этнической музыке. Нужно угадать нацию.
 \item Шуточная/детская/игры слов. Вопросы в стиле «Куда пролетает пролетариат?»
 \item Смешные аббревиатуры: «Жизнеобеспечение пилотируемых аппаратов», ЛЕНАЭРОПРОЕКТ, ...
       (а) Либо просто аббревиатуры: BACH (си-бемоль, ля, до, си), ...
       (б) Либо misheard lirycs и т.п.: «May the FOURTH», ...
\end{itemize}


\section{Отдельные вопросы}

\begin{topic}
 \question{??}{www -> uuuuuu -> 6 (3 по 2) you (photo) — индивидуальные раздатки}
 \question{??}{Что-нибудь про графен (прочный; одноатомарный слой; динамики; куб, стоящий на одуванчике...) (можно прямо такую тему и сделать: «удивительные вещества» или «тонкии материи»).}
 \question{40--50}{\emph{Именно по этой причине} пассажиры поездов дальнего следования, проезжая через Горячий Ключ, вынуждены ждать замены локомотива, а путешествующие на электричках "--- и вовсе пересаживаться в другой состав, ждущий на сосденем пути.}{В Горячем Ключе станции стыкуются два рода тока: переменный со стороны Краснодара и постоянный со стороны побережья.}
 \question{??}{Голос из «Федота-стрельца...» был готов идти даже \emph{туда,} ради того, чтобы попасть в коллектив}{К пчёлам в улей.}
 \question{??}{\emph{Именно с ним} сравнивали рок-н-ролл Алиса, ДДТ, Кино, Наутилус (TODO: найти что-то нибудь общее в песнях про рок-н-ролл хотя бы у подмножества)}{?}
 \question{??}{Из «Шелока»: город, про нападение на которые командование знало, но решило отдать его врагу, чтобы не раскрывать информатора}{}
 \question{??}{Из TBBT: самое распространённое название улицы?}{Second  TODO: проверить}\commentary{Улицу First обычно потом переименовывают в главную и т.\,п.}
 \question{??}{http://en.wikipedia.org/wiki/Assassination\_market, http://habrahabr.ru/post/202654}{}
 \question{??}{}{Валовое национальное счастье (Gross National Happiness)}
 \question{??}{http://habrahabr.ru/post/222707, http://en.wikipedia.org/wiki/Bombardier\_beetle}{}
 \question{??}{Про «Доктрину крепости»}{}
 \question{??}{Именно это устройство по мнению xkcd отделяет мальчиков от мужчин}{Центрифуга}\commentary{\url{http://store-xkcd-com.myshopify.com/products/centrifuge}}
 \question{??}{Привести пример слова хотя бы с тремя твёрдыми или мягкими знаками [TODO: более чёткая фомулировка, чтобы было понятно, что значи могут быть перемешаны] (Может, тема: «Приведите пример». И следить, чтобы было хотя бы два–три ответа)}{Фельдъегерь}
 \question{??}{Про то, почему у бутылок сужается горло? [TODO: fact-check]}{Пробка стоит дорого}
 \question{??}{После того как разработка российского микропроцессора Эльбрус 2000 затянулась, проект был переименован по классическому шаблону, что привело к распространению шутки о том, что процессор будет выпушен \emph{именно в этом году.}  [Источник: Илья; TODO: fact-check]}{2048.}\commentary{Переименовали в E2K.})
 \question{??}{Вопрос или даже тема про сигналы бедствия (Mayday и пр.)}{} % https://ru.wikipedia.org/wiki/%D0%A1%D0%B8%D0%B3%D0%BD%D0%B0%D0%BB_%D0%B1%D0%B5%D0%B4%D1%81%D1%82%D0%B2%D0%B8%D1%8F
 \question{??}{Вопрос про гапакс. Можно тему: называет несколько слов, нужно назвать общий лингвистический термин. (Как отсекать тривиальные варианты вроде: «существительные»?)}{} % https://ru.wikipedia.org/wiki/%D0%93%D0%B0%D0%BF%D0%B0%D0%BA%D1%81
\end{topic}

\end{document}


=== инт
* интеграл
* принтер
* финт ушами
* винтерфел

=== ест
* насест
* бестселлер
* пестовать
* бестолочь
* реставрация
* шесть(десят,надцать,...)
* Палестина

* место
* лесть



===
* dogfood

=== Система координат
* что-нибудь по Декарта
* что-нибудь про терменвокс
* какие-нибудь метафорическое цитаты про с.к.
* как что-нибудь выглядит в каких-нибудь координатах

###
* Для цветных тем: назвать длины волны с точностью до ±10\% (не забыть назвать точный цвет)





\section{# (unfinished)}

 \question{??}{}{}

\begin{topic}
 \question{10}{}{}
 \question{20}{}{}
 \question{30}{}{}
 \question{40}{}{}
 \question{50}{}{}
\end{topic}
